[
    {
        "text": "In der großen Kapelle Quirinals, die Pauliniſche genannt, werden alle Vorrungen getroffen, um einen großen und freien Raum zu winnen.",
        "labels": [
            {
                "text": "Kapelle Quirinals, die Pauliniſche",
                "start": 14,
                "end": 48,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "(Ich rufe den Herrn Chriſtus, der mich richten zum Zeugen an, daß ich denjenigen waͤhle, welchen ich Gottes Willen waͤhlen zu muͤſſen glaube, was ich auch dem Accessus thun werde.)",
        "labels": [
            {
                "text": "Herrn Chriſtus",
                "start": 14,
                "end": 28,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Gottes",
                "start": 101,
                "end": 107,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Jetzt waͤchſt die Volksmenge jeden Augenblick, von Minute zu Minute erwartet man den Ton der Trommeln und den erſten Cardinal⸗Diaconus, welcher den vermauerten Eingang zum Balkon der Façade von St. Peter oͤffnen laͤßt, heraustritt und folgende Worte ſpricht: „Annuncio vobis gaudium magnum, hahemus Papam Eminentissimum Dominum Cardinalem N. N., qui nomen sibi imposuit N. N.“",
        "labels": [
            {
                "text": "St. Peter",
                "start": 194,
                "end": 203,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Papam Eminentissimum Dominum Cardinalem N. N.",
                "start": 299,
                "end": 344,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Der Hamburger Correſpondent und die Voſſiſche Zeitung meldeten kuͤrzlich beide, daß mit dem zu Wuͤrzburg in einem Alter von 83 Jahren verſtorbenen Kaiſerlichen Kammerherrn Grafen Wrſſowre (Werſchowitz) der beruͤhmte uralte Stamm der Wrſſowre ausgeſtorben ſey.",
        "labels": [
            {
                "text": "Hamburger Correſpondent",
                "start": 4,
                "end": 27,
                "label": "PROD"
            },
            {
                "text": "Voſſiſche Zeitung",
                "start": 36,
                "end": 53,
                "label": "PROD"
            },
            {
                "text": "Wuͤrzburg",
                "start": 95,
                "end": 104,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Kaiſerlichen Kammerherrn Grafen Wrſſowre (Werſchowitz)",
                "start": 147,
                "end": 201,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Der Koͤnigl. Preußiſche Lieutenant im Garde⸗Uhlanen⸗Regimente, Graf Ratibor von Werßowitz zu Potsdam widerſpricht im Berliner Intelligenz⸗Blatte vom 10. Maͤrz dieſem Vorgeben, und behauptet, daß er, ſeine Bruͤder und noch andere des Stammes als wahre Abkoͤmmlinge dieſer uralten hoͤchſt merkwuͤrdigen Familie noch exiſtirten.",
        "labels": [
            {
                "text": "Koͤnigl. Preußiſche Lieutenant im Garde⸗Uhlanen⸗Regimente, Graf Ratibor von Werßowitz",
                "start": 4,
                "end": 89,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Potsdam",
                "start": 93,
                "end": 100,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Berliner Intelligenz⸗Blatte",
                "start": 117,
                "end": 144,
                "label": "PROD"
            },
            {
                "text": "10. Maͤrz",
                "start": 149,
                "end": 158,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Daß die Wrßowize ſchon ſo fruͤh eine der maͤchtigſten Familien Boͤhmens, ja faſt die gefuͤrchteten Nebenbuhler der Herzoͤge von Boͤhmen geweſen ſind, iſt eine ſo bekannte Thatſache, daß ſie nicht in Zweifel gezogen werden kann; daß ſie aber ſchon damals, zu einer Zeit, wo noch keine Familien⸗Namen uͤblich waren, ihren jetzigen Familien⸗Namen fuͤhrten, iſt ſehr auffallend und doch kaum zu bezweifeln.",
        "labels": [
            {
                "text": "Boͤhmens",
                "start": 63,
                "end": 71,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Herzoͤge von Boͤhmen",
                "start": 115,
                "end": 135,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Jaromir, dritter Sohn Herzogs Boleslaus des Frommen, hatte ſich beim Volke beliebt gemacht, ſo daß ſein aͤlterer Bruder, Boleslaus der Rothe, ihn fuͤrchtete, welches ihn noͤthigte, 1002 nach Baiern zu fliehen.",
        "labels": [
            {
                "text": "Jaromir, dritter Sohn Herzogs Boleslaus des Frommen",
                "start": 0,
                "end": 51,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Herzogs Boleslaus des Frommen",
                "start": 22,
                "end": 51,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Boleslaus der Rothe",
                "start": 121,
                "end": 140,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "1002",
                "start": 181,
                "end": 185,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Baiern",
                "start": 191,
                "end": 197,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Von dem Volke 1003 zuruͤckgerufen, und als Herzog anerkannt, ward er von Kohan Wrßowiz 1003 toͤdtlich verwundet, und darauf von ſeinem Bruder Boleslaus aus dem Lande gejagt.",
        "labels": [
            {
                "text": "1003",
                "start": 14,
                "end": 18,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Kohan Wrßowiz",
                "start": 73,
                "end": 86,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "1003",
                "start": 87,
                "end": 91,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Boleslaus",
                "start": 142,
                "end": 151,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Dieſer hielt ſich aber nicht lange, weil er 1003 an einem Gaſtmahle mehrere Große hinrichtete, und ſogar dem Gemahl ſeiner Tochter, einem Wrſſowre, ſelbſt den Kopf ſpaltete.",
        "labels": [
            {
                "text": "1003",
                "start": 44,
                "end": 48,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Wrſſowre",
                "start": 138,
                "end": 146,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Enim vero cum Boleslaus Bohaemensis cerneret populum suum execrando ritui deditum in maxima securitate constitutum impietatem suam ad confrigenda foedera pacis, quam Sacramentis ſirmaverat, in tantum armavit, ut collectis in unam domum coram se cunctis optimatibus, primo generum suum gladio in caput ejus merso ipse occideret caeterosque inermes in ipsa sancta Quadragesima interſiceret.",
        "labels": [
            {
                "text": "Boleslaus Bohaemensis",
                "start": 14,
                "end": 35,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Ditmarus Mersob. pag. 371 bei Gebhardi.",
        "labels": [
            {
                "text": "Ditmarus Mersob",
                "start": 0,
                "end": 15,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Genealogiſche Geſchichte der erblichen Reichsſtaͤnde in Deutſchland, T. III. p. 26.; imgleichen die zweite Tafel, Stamm der aͤlteſten Herzoͤge und Koͤnige von Boͤhmen, ibid. ad pag. 17.",
        "labels": [
            {
                "text": "Deutſchland",
                "start": 56,
                "end": 67,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Boͤhmen",
                "start": 159,
                "end": 166,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Boleslaus mußte nach dieſer Unthat fliehen, und Kaiſer Heinrich II. ſetzte Jaromir 1004 wieder ein, und regierte dieſer ruhig bis 1012.",
        "labels": [
            {
                "text": "Boleslaus",
                "start": 0,
                "end": 9,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Kaiſer Heinrich II.",
                "start": 48,
                "end": 67,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Jaromir",
                "start": 75,
                "end": 82,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "1004",
                "start": 83,
                "end": 87,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "1012",
                "start": 130,
                "end": 134,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "In dieſem Jahre aber entſtand in Boͤhmen ein Aufruhr, Jaromir mußte ſeinem juͤngern Bruder Ulrich die Regierung uͤberlaſſen und nach Polen fliehen.",
        "labels": [
            {
                "text": "Boͤhmen",
                "start": 33,
                "end": 40,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Jaromir",
                "start": 54,
                "end": 61,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Ulrich",
                "start": 91,
                "end": 97,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Polen",
                "start": 133,
                "end": 138,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Er kehrte zwar 1013 nach Boͤhmen zuruͤck, ward aber von dieſem ſeinem Bruder gefangen genommen, und die Wrßowize veranlaßten den Herzog Ulrich, ſeinen Bruder Jaromir in ewiger Gefangenſchaft in Lyſſa zu halten.",
        "labels": [
            {
                "text": "1013",
                "start": 15,
                "end": 19,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Boͤhmen",
                "start": 25,
                "end": 32,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Wrßowize",
                "start": 104,
                "end": 112,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Ulrich",
                "start": 136,
                "end": 142,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Jaromir",
                "start": 158,
                "end": 165,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Lyſſa",
                "start": 194,
                "end": 199,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Aus dieſer Gefangenſchaft ward er 1032 zwar befreit, wie der Kaiſer ſeinen Bruder Ulrich des Landes verwies, und er alſo die Regierung uͤbernehmen konnte; Ulrich kehrte aber ſchon 1034 zuruͤck und mußte Jaromir ihn zum Mitregenten annehmen.",
        "labels": [
            {
                "text": "1032",
                "start": 34,
                "end": 38,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Ulrich",
                "start": 82,
                "end": 88,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Ulrich",
                "start": 155,
                "end": 161,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "1034",
                "start": 180,
                "end": 184,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Jaromir",
                "start": 203,
                "end": 210,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Die Wrßowize bewogen aber den Herzog Ulrich ſchon am dritten Tage ſeiner Ankunft in Prag, ſeinen Bruder Jaromir gefangen zu nehmen und ihn blenden zu laſſen.",
        "labels": [
            {
                "text": "Wrßowize",
                "start": 4,
                "end": 12,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Ulrich",
                "start": 37,
                "end": 43,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Prag",
                "start": 84,
                "end": 88,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Jaromir",
                "start": 104,
                "end": 111,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Nach dem Tode Ulrichs 1037 ward Jaromir zwar befreit, trat aber die Regierung Ulrichs Soͤhnen ab.",
        "labels": [
            {
                "text": "Ulrichs",
                "start": 14,
                "end": 21,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "1037",
                "start": 22,
                "end": 26,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Jaromir",
                "start": 32,
                "end": 39,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Seine Freiheit ſetzte aber doch die Wrßowize in Schrecken und toͤdteten ſie ihn daher meuchelmoͤrderiſcher Weiſe auf dem heimlichen Gemache den 4. Nov. 1038. ",
        "labels": [
            {
                "text": "Wrßowize",
                "start": 36,
                "end": 44,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "4. Nov. 1038",
                "start": 144,
                "end": 156,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Die Macht der Wrßowize verminderte ſich keinesweges unter den folgenden Regierungen.",
        "labels": [
            {
                "text": "Wrßowize",
                "start": 14,
                "end": 22,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Herzog Brzetislav lI. oder der Juͤngere erfuhr bald die Wirkungen ihrer Macht, denn er ward, da er mit dem maͤchtigen Geſchlechte der Wrßowize im ſteten Streite lebte, auf Veranlaſſung derſelben anno 1100 auf der Jagd ſo ſchwer verwundet, daß er zwei Tage darauf, am 22. Dec. 1100, verſchied.",
        "labels": [
            {
                "text": "Herzog Brzetislav lI. oder der Juͤngere",
                "start": 0,
                "end": 39,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Wrßowize",
                "start": 134,
                "end": 142,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "1100",
                "start": 200,
                "end": 204,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "22. Dec. 1100",
                "start": 267,
                "end": 280,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Um 1 Uhr verließ die „Iſchora“, nachdem ſie den Ruſſiſchen Kriegslugger „Oranienbaum“ von 10 Kanonen an das Schlepptau genommen hatte, um ſich deſſelben fuͤr unvorhergeſehene Faͤlle bedienen zu koͤnnen, die Swinemuͤnder Rhede.",
        "labels": [
            {
                "text": "Swinemuͤnder Rhede",
                "start": 207,
                "end": 225,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "— Von den außer jenem Lugger am 17ten und 18ten d. M. in Swinemuͤnde angekommenen Kaiſerlich Ruſſiſchen Kriegsſchiffen, naͤmlich dem Dampfſchiffe „Hercules“ von 24 Kanonen, der Korvette „Navarin“ von 20 Kanonen, den Fregatten „Pallas“ und „Caſtor“, jede von 52 Kanonen, und dem Kriegsſchooner „Raduga“ von 14 Kanonen, die dem Dampfſchiffe „Iſchora“ auf der Fahrt von St. Petersburg dorthin als Begleitung gedient hatten, und von denen die Fregatten auf der Rhede, die uͤbrigen Fahrzeuge aber im innern Hafen vor Anker gegangen waren, hatte der „Hercules“ bereits am 21ſten die Ruͤckfahrt nach St. Petersburg angetreten und die übrigen Kriegsſchiffe waren ihm am 23ſten gefolgt und erwarteten die „Iſchora“ in der See, um derſelben das Geleite nach Pillau zu geben.",
        "labels": [
            {
                "text": "Swinemuͤnde",
                "start": 57,
                "end": 68,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "St. Petersburg",
                "start": 367,
                "end": 381,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Rhede",
                "start": 457,
                "end": 462,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "St. Petersburg",
                "start": 593,
                "end": 607,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Pillau",
                "start": 748,
                "end": 754,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Die Ruſſiſchen Offiziere hatten waͤhrend ihres Aufenthalts bei Swinemuͤnde auf die freundlichſte Weiſe mit den Einwohnern und den Badegaͤſten ſowohl auf dem Lande als am Bord ihrer zahlreich beſuchten Schiffe verkehrt, und mehreren ihnen zu Ehren veranſtalteten Baͤllen beigewohnt.",
        "labels": [
            {
                "text": "Swinemuͤnde",
                "start": 63,
                "end": 74,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Amsterdam, 22. August.",
        "labels": [
            {
                "text": "Amsterdam",
                "start": 0,
                "end": 9,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "22. August",
                "start": 11,
                "end": 21,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Antwerpen, 21. August.",
        "labels": [
            {
                "text": "Antwerpen",
                "start": 0,
                "end": 9,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "21. August",
                "start": 11,
                "end": 21,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "London, 22 August.",
        "labels": [
            {
                "text": "London",
                "start": 0,
                "end": 6,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "22 August",
                "start": 8,
                "end": 17,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "St. Petersburg, 19. August.",
        "labels": [
            {
                "text": "St. Petersburg",
                "start": 0,
                "end": 14,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "19. August",
                "start": 16,
                "end": 26,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "London 3 Mt. 10 23/33.",
        "labels": [
            {
                "text": "London",
                "start": 0,
                "end": 6,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Hamburg 3 Mt. 9 ¾.",
        "labels": [
            {
                "text": "Hamburg",
                "start": 0,
                "end": 7,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Paris 3 Mt. ",
        "labels": [
            {
                "text": "Paris",
                "start": 0,
                "end": 5,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Wien, 22 August.",
        "labels": [
            {
                "text": "Wien",
                "start": 0,
                "end": 4,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "22 August",
                "start": 6,
                "end": 15,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Donnerſtag, 28. Auguſt.",
        "labels": [
            {
                "text": "28. Auguſt",
                "start": 12,
                "end": 22,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Im Schauſpielhauſe: Symphonie Eroica, von L. van Beethoven.",
        "labels": [
            {
                "text": "L. van Beethoven",
                "start": 42,
                "end": 58,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Hierauf: Iphigenie auf Tauris, Schauſpiel in 5 Abth., von Goͤthe.",
        "labels": [
            {
                "text": "Goͤthe",
                "start": 58,
                "end": 64,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Freitag, 29. Auguſt.",
        "labels": [
            {
                "text": "29. Auguſt",
                "start": 9,
                "end": 19,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Im Opernhauſe: Don Juan, Oper in 2 Abth., mit Tanz.",
        "labels": [
            {
                "text": "Don Juan",
                "start": 15,
                "end": 23,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Muſik von Mozart.",
        "labels": [
            {
                "text": "Mozart",
                "start": 10,
                "end": 16,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "(Hr. J. Poͤck, Saͤnger des ſtaͤndiſchen Theaters zu Prag: Don Juan. Dlle.",
        "labels": [
            {
                "text": "J. Poͤck, Saͤnger des ſtaͤndiſchen Theaters zu Prag",
                "start": 5,
                "end": 56,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "ſtaͤndiſchen Theaters zu Prag",
                "start": 27,
                "end": 56,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Prag",
                "start": 52,
                "end": 56,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Don Juan",
                "start": 58,
                "end": 66,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Lutzer, von demſelben Theater: Donna Anna, als Gaſtrollen.)",
        "labels": [
            {
                "text": "Lutzer",
                "start": 0,
                "end": 6,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Donna Anna",
                "start": 31,
                "end": 41,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Donnerſtag, 28. Auguſt.",
        "labels": [
            {
                "text": "28. Auguſt",
                "start": 12,
                "end": 22,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Zum erſtenmale wiederholt: Die Saͤngeren und die Naͤherin, Poſſe in 4 Akten, nach Xaviers Idee, frei bearbeitet von L. Angely.",
        "labels": [
            {
                "text": "Xaviers",
                "start": 82,
                "end": 89,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "L. Angely",
                "start": 116,
                "end": 125,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Hierauf: Gluͤckskind und Ungluͤcksvogel, Poſſe in 1 Akt, von L. Angely.",
        "labels": [
            {
                "text": "L. Angely",
                "start": 61,
                "end": 70,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Freitag, 29. Auguſt.",
        "labels": [
            {
                "text": "29. Auguſt",
                "start": 9,
                "end": 19,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Muſik von A. Muͤller.",
        "labels": [
            {
                "text": "A. Muͤller",
                "start": 10,
                "end": 20,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "(Hr. Beckmann: Knieriem. Hr. Plock: Leim.)",
        "labels": [
            {
                "text": "Hr. Beckmann",
                "start": 1,
                "end": 13,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Hr. Plock",
                "start": 25,
                "end": 34,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Sonnabend, 30. Auguſt.",
        "labels": [
            {
                "text": "30. Auguſt",
                "start": 11,
                "end": 21,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Joſeph in Aegypten, Oper in 3 Abth, nach Alexander Duval.",
        "labels": [
            {
                "text": "Aegypten",
                "start": 10,
                "end": 18,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Alexander Duval",
                "start": 41,
                "end": 56,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Muſik von Mehul.",
        "labels": [
            {
                "text": "Mehul",
                "start": 10,
                "end": 15,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Paris, 21. Auguſt.",
        "labels": [
            {
                "text": "Paris",
                "start": 0,
                "end": 5,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "21. Auguſt",
                "start": 7,
                "end": 17,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Uebermorgen verlaſſen Se. Majeſtaͤt und die geſammte Koͤnigl. Familie das Schloß der Tuilerieen, um das Ende der ſchoͤnen Jahreszeit in Saint⸗Cloud zuzubringen.",
        "labels": [
            {
                "text": "Schloß der Tuilerieen",
                "start": 74,
                "end": 95,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Saint⸗Cloud",
                "start": 136,
                "end": 147,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Der Miniſter des Innern, Herr Thiers, iſt geſtern Abend von hier nach Dieppe abgereiſt, wohin er ſeine Gattin begleitet, die das dortige Seebad gebrauchen ſoll.",
        "labels": [
            {
                "text": "Miniſter des Innern, Herr Thiers",
                "start": 4,
                "end": 36,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Dieppe",
                "start": 70,
                "end": 76,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Die Nachricht, daß die Kommiſſion des Pairshofes ihre gerichtlichen Verhandlungen im Schloſſe des Kleinen⸗Luxemburg beendigt habe, beruhte auf einem Irrthum; die mit der Inſtruction des Prozeſſes beauftragten Pairs ſetzen vielmehr ihre Geſchaͤfte unausgeſetzt fort.",
        "labels": [
            {
                "text": "Kommiſſion des Pairshofes",
                "start": 23,
                "end": 48,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Schloſſe des Kleinen⸗Luxemburg",
                "start": 85,
                "end": 115,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Das Journal de Paris giebt eine geſtern hier eingetroſſene telegraphiſche Depeſche, wonach Don Carlos am 15ten in Bermeo ſtand.",
        "labels": [
            {
                "text": "Journal de Paris",
                "start": 4,
                "end": 20,
                "label": "PROD"
            },
            {
                "text": "Paris",
                "start": 15,
                "end": 20,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Don Carlos",
                "start": 91,
                "end": 101,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Bermeo",
                "start": 114,
                "end": 120,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Rodil war an demſelben Tage von Marquina aufgebrochen, um ihm an de Spitze von 7000 Mann gen, waͤhrend Jaureguy aus Durango mit 3000 Mann ſchirt war.",
        "labels": [
            {
                "text": "Rodil",
                "start": 0,
                "end": 5,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Marquina",
                "start": 32,
                "end": 40,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Jaureguy",
                "start": 103,
                "end": 111,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Durango",
                "start": 116,
                "end": 123,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Einer zweiten Depeſche von demſelben Tage befand ſich Zumalacarreguy mit den Navarreſen noch in ",
        "labels": [
            {
                "text": "Zumalacarreguy",
                "start": 54,
                "end": 68,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Navarreſen",
                "start": 77,
                "end": 87,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Zwei Mitglieder der Junta, die aus Biscaya nach Eliſond ruͤckgekehrt waren, meldeten, daß Don Carlos ſich wieder ſchiffen ſuche.",
        "labels": [
            {
                "text": "Biscaya",
                "start": 35,
                "end": 42,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Eliſond",
                "start": 48,
                "end": 55,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Don Carlos",
                "start": 90,
                "end": 100,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Eine dritte Depeſche endlich, datirt aus vom 19ten, und durch die Dunkelheit unterbrochen, zeigt an, daß einer Meldung des Gouverneurs von Toloſa, Don Carlos geringer Mannſchaft durch Aramayona gekommen ſey und Onate marſchire.",
        "labels": [
            {
                "text": "Gouverneurs von Toloſa",
                "start": 123,
                "end": 145,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Don Carlos",
                "start": 147,
                "end": 157,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Aramayona",
                "start": 184,
                "end": 193,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Onate",
                "start": 211,
                "end": 216,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Aramayona iſt ein Dorf 10 oder 12 hinter Bermeo.",
        "labels": [
            {
                "text": "Aramayona",
                "start": 0,
                "end": 9,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Bermeo",
                "start": 41,
                "end": 47,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "„Da die eintretende Nacht uns nicht hat, ein Mehreres zu erfahren“, ſagt das miniſterielle Blatt ſind wir uͤber die Urſache dieſer ruͤckgaͤngigen Bewegung des Carlos vorlaͤuſig noch im Dunkeln.",
        "labels": [
            {
                "text": "Carlos",
                "start": 159,
                "end": 165,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Das Wahrſcheinlich daß es dem Rodil und Jaureguy gelungen, ſich zwiſchen Carlos und der Küſte, wo Jener ſich wahrſcheinlich hatte ein fen wollen, aufzuſtellen, und daß ſie ihn dadurch genoͤthigt wieder umzuwenden.“ Die Gazette de France dagegen glaubt ſich dafuͤr buͤrgen zu koͤnnen, daß am 12. Auguſt 4000 Alaveſen unter Anfuͤhrung des Generals Villareal in Caſtilien eingeruͤckt um zu Merino zu ſtoßen, der an der Spitze von 4000 und 500 Pferden ſtehe.",
        "labels": [
            {
                "text": "Rodil",
                "start": 30,
                "end": 35,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Jaureguy",
                "start": 40,
                "end": 48,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Carlos",
                "start": 73,
                "end": 79,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Gazette de France",
                "start": 219,
                "end": 236,
                "label": "PROD"
            },
            {
                "text": "12. Auguſt",
                "start": 291,
                "end": 301,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Generals Villareal",
                "start": 337,
                "end": 355,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Caſtilien",
                "start": 359,
                "end": 368,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Das eben erwaͤhnte Blatt ſag in Bezug auf die obigen telegraphiſchen Mittheilungen des nal de Paris, daß dieſe Mittheilungen nichts als ein Belag die voͤllige Unwiſſenheit der Regierung uͤber die Bewegu des Don Carlos waͤren.",
        "labels": [
            {
                "text": "Paris",
                "start": 94,
                "end": 99,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Don Carlos",
                "start": 207,
                "end": 217,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Heute Morgen ſoll abermals eine telegraphiſche Dep aus Bayonne hier eingegangen ſeyn.",
        "labels": [
            {
                "text": "Bayonne",
                "start": 55,
                "end": 62,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "(Ohne Zweifel dieſer die oben unter Paris vom 22ſten mitgetheilt worden iſt.)",
        "labels": [
            {
                "text": "Paris",
                "start": 36,
                "end": 41,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Man ſagt, der Herzog von Frias habe bei dem Mi der auswaͤrtigen Angelegenheiten Beſchwerde wegen der regel des Finanz⸗Miniſters gefuͤhrt, wonach die Anzeigen den Ruͤckkaͤufen der Spaniſchen Tilgungs⸗Kaſſe kuͤnftig an Boͤrſe nicht mehr angeſchlagen werden duͤrfen.",
        "labels": [
            {
                "text": "Herzog von Frias",
                "start": 14,
                "end": 30,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Der ehemalige Gouverneur von Catalonien, Graf Espagne, iſt aus Tours, wo er unter polizeilicher Aufſicht ſt verſchwunden.",
        "labels": [
            {
                "text": "Der ehemalige Gouverneur von Catalonien, Graf Espagne",
                "start": 0,
                "end": 53,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Tours",
                "start": 63,
                "end": 68,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Frankfurt a. M., 24. Auguſt.",
        "labels": [
            {
                "text": "Frankfurt a. M.",
                "start": 0,
                "end": 15,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "24. Auguſt",
                "start": 17,
                "end": 27,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "G. Redacteur Cottel.",
        "labels": [
            {
                "text": "Redacteur Cottel",
                "start": 3,
                "end": 19,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Allgemeiner Anzeiger fuͤr die Preußiſchen Staaten.",
        "labels": [
            {
                "text": "Allgemeiner Anzeiger fuͤr die Preußiſchen Staaten",
                "start": 0,
                "end": 49,
                "label": "PROD"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Zum öffentlichen Verkaufe der zur Victor Graf v. Szoldrskiſchen Concursmaſſe gehoͤrigen, im Großherzogthum Poſen und deſſen Koſtner Kreiſe belegenen Herrſchaft Czempin, beſtehend aus der Stadt Czempin und den dazu gehoͤrigen Doͤrfern Piechanin, Tarnowo, Borowko, Griybno und Kraykowo ſteht ein peremtoriſcher Bietungs⸗Termin auf den 28. Februar 1835, Vormittags um 9 Uhr, in unſerm Geſchaͤfts⸗Locale vor bem Deputirten Herrn Landgerichts⸗Rath Grafen von Poſadowski hierſelbſt an, wozu Kaufluſtige mit dem Bemerten eingeladen werden, daß die Taxe und der neueſte Hypotheken⸗Schein, ſo wie die Kauf⸗Bedingungen zu jeder ſchicklichen Zeit in unſerer Concurs⸗Regiſtratur eingeſehen werden koͤnnen.",
        "labels": [
            {
                "text": "Victor Graf v. Szoldrskiſchen",
                "start": 34,
                "end": 63,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Großherzogthum Poſen",
                "start": 92,
                "end": 112,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Koſtner Kreiſe",
                "start": 124,
                "end": 138,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Herrſchaft Czempin",
                "start": 149,
                "end": 167,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Stadt Czempin",
                "start": 187,
                "end": 200,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Piechanin",
                "start": 234,
                "end": 243,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Tarnowo",
                "start": 245,
                "end": 252,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Borowko",
                "start": 254,
                "end": 261,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Griybno",
                "start": 263,
                "end": 270,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Kraykowo",
                "start": 275,
                "end": 283,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "28. Februar 1835",
                "start": 333,
                "end": 349,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Grafen von Poſadowski",
                "start": 443,
                "end": 464,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Nach der gerichtlichen Taxe vom 30. und reſp. 29., 23., 26. und 27. Juni d. J., iſt die Stadt Czempin nebſt den Doͤrfern Borowko und Piechanin ausſchließlich der auf 8663 Thlr. 26 ſgr. 8 pf. geſchaͤtzten perſönlichen und gewerblichen Abgaben auf 66,748 Thlr. 10 ſgr. 4 pf., Tarnowo auf 21,149 Thlr. 27 ſgr. 5 pf., Griybno auf 21,873 Thlr.9 ſgr. 5 ¾ pf. und Kraykowo mit Inbegriff der Kuberskiſchen Krug⸗Nahrung auf 21,762 Thlr. 21 ſgr. uͤberhaupt alſo auf 131,534 Thlr. 8 ſgr. 2 ¾ pf. und mit Hinzurechnung der gewerblichen und perſoͤnlichen Abgaben der Stadt Czempin auf 140,198 Thlr. 4 ſgr. 10 ¾ pf. gewuͤrdigt worden.",
        "labels": [
            {
                "text": "27. Juni",
                "start": 64,
                "end": 72,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Stadt Czempin",
                "start": 88,
                "end": 101,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Borowko",
                "start": 121,
                "end": 128,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Piechanin",
                "start": 133,
                "end": 142,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Tarnowo",
                "start": 274,
                "end": 281,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Griybno",
                "start": 314,
                "end": 321,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Kraykowo",
                "start": 357,
                "end": 365,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Kuberskiſchen",
                "start": 384,
                "end": 397,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Stadt Czempin",
                "start": 554,
                "end": 567,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Frauſtadt, den 7. Auguſt 1834.",
        "labels": [
            {
                "text": "Frauſtadt",
                "start": 0,
                "end": 9,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "7. Auguſt 1834",
                "start": 15,
                "end": 29,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Zum Verkauf des im Inowraclawer Kreiſe, Bromberger Regierungs⸗Departements, belegenen, adeligen Gutes Polanowice, welches auf 72,474 Thlr. 5 ſgr. landſchaftlich abgeſchaͤtzt worden, ſteht im Wege der nothwendigen Subhaſtation ein Bietungs⸗Termin auf den 2. Februar 1835, vor dem Deputirten Herrn Ober⸗Landesgerichts⸗Aſſeſſor Michels in unſerm Inſtructions⸗Zimmer an, zu welchem Kaufluſtige mit dem Bemerken vorgeladen werden, daß die im Jahre 1833 aufgenommene landſchaftliche Taxe und der juͤngſte Hypotheken⸗Schein in unſerer Regiſtratur eingeſehen werden kann.",
        "labels": [
            {
                "text": "Inowraclawer Kreiſe",
                "start": 19,
                "end": 38,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Bromberger Regierungs⸗Departements",
                "start": 40,
                "end": 74,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Gutes Polanowice",
                "start": 96,
                "end": 112,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "2. Februar 1835",
                "start": 254,
                "end": 269,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Herrn Ober⸗Landesgerichts⸗Aſſeſſor Michels",
                "start": 290,
                "end": 332,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "1833",
                "start": 443,
                "end": 447,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Zugleich werden folgende Real⸗Intereſſenten, als: 1) die Erben des Beſitzers Theodor v. Rozniecki; 2) die Helena Pudicianna, geborne v. Rozniecka verehelichte v. Dziminska; 3) der Roman v. Pomorski; 4) der Miecznik Peter v. Trzebuchowski; 5) der Paͤchter v. Vadkowski; zu dieſem Termine vorgeladen.",
        "labels": [
            {
                "text": "Theodor v. Rozniecki",
                "start": 77,
                "end": 97,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Helena Pudicianna, geborne v. Rozniecka verehelichte v. Dziminska",
                "start": 106,
                "end": 171,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Roman v. Pomorski",
                "start": 180,
                "end": 197,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Miecznik Peter v. Trzebuchowski",
                "start": 206,
                "end": 237,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Paͤchter v. Vadkowski",
                "start": 246,
                "end": 267,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Bromberg, den 1.Jum 1834.",
        "labels": [
            {
                "text": "Bromberg",
                "start": 0,
                "end": 8,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "1.Jum 1834",
                "start": 14,
                "end": 24,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Koͤnigl. Preuß. Landgericht. Hevelke.",
        "labels": [
            {
                "text": "Hevelke",
                "start": 29,
                "end": 36,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Die Hercules⸗Mühle in Bromberg ſoll nach der Uebereinkunft der Beſitzer derſelben oͤffentlich an den Meiſtbietenden in dem am 2ten Oktober dieſes Jahres in Bromberg in dem Muͤhlen⸗Wohnhauſe anberaumten Termine und unter den dort bekannt zu machenden Bedingungen verkauft werden.",
        "labels": [
            {
                "text": "Hercules⸗Mühle",
                "start": 4,
                "end": 18,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Bromberg",
                "start": 22,
                "end": 30,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "2ten Oktober",
                "start": 126,
                "end": 138,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Bromberg",
                "start": 156,
                "end": 164,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Das pharmaceutiſche Inſtitut zu Halle eroͤffnet, wie gewoͤhnlich, auch mit Anfange des folgenden Semeſters, Michaelis d. J., einen neuen Lehr⸗Curſus.",
        "labels": [
            {
                "text": "pharmaceutiſche Inſtitut zu Halle",
                "start": 4,
                "end": 37,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Michaelis d. J.",
                "start": 108,
                "end": 123,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Halle, Ende Juli 1834.",
        "labels": [
            {
                "text": "Halle",
                "start": 0,
                "end": 5,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Juli 1834",
                "start": 12,
                "end": 21,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Profeſſor Dr. Fr. W. Schweigger⸗Seidel, als Dirigent dieſer Anſtalt.",
        "labels": [
            {
                "text": "Profeſſor Dr. Fr. W. Schweigger⸗Seidel",
                "start": 0,
                "end": 38,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Bei G. Baſſe in Quedlinburg ſind ſo eben erſchienen und in allen Buchhandlungen (in Berlin bei E. S. Mittler, Stechbahn Nr. 3) zu haben: Bonapartiana.",
        "labels": [
            {
                "text": "G. Baſſe",
                "start": 4,
                "end": 12,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Quedlinburg",
                "start": 16,
                "end": 27,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Berlin",
                "start": 84,
                "end": 90,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "E. S. Mittler",
                "start": 95,
                "end": 108,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Stechbahn Nr. 3",
                "start": 110,
                "end": 125,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Auserleſene Sammlung von Anekdoten, Charakterzuͤgen, Bonmots, witzigen und launigen Einfaͤllen, finnreichen Gedanken und tiefgedachten Bemerkungen Napoleon Bonaparte's, nebſt einer chronologiſchen Ueberſicht ſeiner glaͤnzendſten Thaten.",
        "labels": [
            {
                "text": "Napoleon Bonaparte's",
                "start": 147,
                "end": 167,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Herausgegeben von C. d'Avalon.",
        "labels": [
            {
                "text": "C. d'Avalon",
                "start": 18,
                "end": 29,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Politiſches Leben des Füͤrſten C. M. v. Talleyrand.",
        "labels": [
            {
                "text": "C. M. v. Talleyrand",
                "start": 31,
                "end": 50,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Von Alex. Sallé.",
        "labels": [
            {
                "text": "Alex. Sallé",
                "start": 4,
                "end": 15,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Im Verlage von J. D. Sauerlaͤnder in Frankfurt iſt erſchienen und durch alle Buchhandlungen zu beziehen: Woͤrterbuch der deutſchen Sprache in Beziehung auf Abſtammung und Begriffsbildung.",
        "labels": [
            {
                "text": "J. D. Sauerlaͤnder",
                "start": 15,
                "end": 33,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Frankfurt",
                "start": 37,
                "end": 46,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Von K. Schwenck.",
        "labels": [
            {
                "text": "K. Schwenck",
                "start": 4,
                "end": 15,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Die deutſche Nation, welche bei allen wiſſenſchaftlichen Beſtrebungen Europa als Muſter vorleuchtet, bethaͤtigte ihren Vorzug auch durch die gruͤndlichſten Unterſuchungen uͤber ihre Mutterſprache.",
        "labels": [
            {
                "text": "Europa",
                "start": 70,
                "end": 76,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Dieſe eben ſo wichtige als ſchwierige Aufgabe loͤſt das Woͤrterbuch der deutſchen Sprache des Herrn Dr. Schwenck, der dem Publikum bereits durch die gruͤndlichſten Forſchungen in dem Gebiete der Etymologie ruͤhmlichſt bekannt iſt.",
        "labels": [
            {
                "text": "Dr. Schwenck",
                "start": 100,
                "end": 112,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Mit ſicherem Takt hat er ſeine Aufgabe, nicht ſowohl den Fachgelehrten, als dem ganzen gebildeten Deutſchland ein Hand⸗ und Huͤlfsbuch der deutſchen Sprachbildung vorzulegen, durchgefuͤhrt, und auf den zweideutigen Ruhm weitlaͤufiger und gelehrter Ausfuͤhrungen verzichtet, um durch Kuͤrze, Gedraͤngtheit und Faßlichkeit bei den groͤßeren Kreiſen des Publikums, einen Zweig des Wiſſens zu foͤrdern, der jedem Gebildeten, jedem echten Vaterlandefreunde unentbehrlich iſt.",
        "labels": [
            {
                "text": "Deutſchland",
                "start": 98,
                "end": 109,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Zu haben in der Nicolaiſchen Buchhandlung in Berlin, (Bruͤderſtraße Nr. 13.) Stettin und Elbing.",
        "labels": [
            {
                "text": "Nicolaiſchen Buchhandlung",
                "start": 16,
                "end": 41,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Berlin",
                "start": 45,
                "end": 51,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Bruͤderſtraße Nr. 13.",
                "start": 54,
                "end": 75,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Stettin",
                "start": 77,
                "end": 84,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Elbing",
                "start": 89,
                "end": 95,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "So eben iſt vollſtaͤndig erſchienen: Rotteck's allgemeine Geſchichte vom Anfang der hiſtoriſchen Kenntniß bis auf unſere Zeiten fuͤr denkende Geſchichtsfreunde bearbeitet.",
        "labels": [
            {
                "text": "Rotteck's",
                "start": 37,
                "end": 46,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Freiburg, im Auguſt 1834.",
        "labels": [
            {
                "text": "Freiburg",
                "start": 0,
                "end": 8,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Auguſt 1834",
                "start": 13,
                "end": 24,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Herder'ſche Verlagsbuchhandlu ",
        "labels": [
            {
                "text": "Herder'ſche Verlagsbuchhandlu",
                "start": 0,
                "end": 29,
                "label": "ORG"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "In Beziehung auf obige Anzeige der Herder Verlagehandlung in Freiburg beehre ich mich, durch bekannt zu machen, daß ich es uͤbernom habe, dieſes Werk ſowohl ungebunden (Preis 5 T als auch in den einfachſten bis eleganteſten Ei den (Preis 1 Thlr. bis 2 ½ Thlr. hoͤher) ſtets thig zu halten.",
        "labels": [
            {
                "text": "Herder Verlagehandlung",
                "start": 35,
                "end": 57,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Freiburg",
                "start": 61,
                "end": 69,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Berlin, J. A. Liſt, Burgſtraße ",
        "labels": [
            {
                "text": "Berlin",
                "start": 0,
                "end": 6,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "J. A. Liſt",
                "start": 8,
                "end": 18,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Burgſtraße",
                "start": 20,
                "end": 30,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Bei Hinrichs in Leipzig iſt eben erſchienen, E. S. Mittler in Berlin (Stechbahn Nr. Plehn, Duͤmmler, Duncker, zu finden: Von den Ariſtokratien den Geſchlechts⸗, Geld⸗, Geiſtes⸗ und Beamten ſtokratien und der Miniſterial⸗Verantwortlichkeit in reinen Monarchien; mit Belegen aus der Zeitgeſchichte.",
        "labels": [
            {
                "text": "Leipzig",
                "start": 16,
                "end": 23,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "E. S. Mittler",
                "start": 45,
                "end": 58,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Berlin",
                "start": 62,
                "end": 68,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Stechbahn Nr.",
                "start": 70,
                "end": 83,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Plehn",
                "start": 84,
                "end": 89,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Duͤmmler",
                "start": 91,
                "end": 99,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Duncker",
                "start": 101,
                "end": 108,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "So eben die Preſſe verlaſſen und iſt durch alle ſolide Buch lungen zu beziehen, in Berlin bei A. Asher, Eichler und J. A. Liſt vorraͤthig: Verzeichniß von 5431 gebundenen oder bro ten Werken, welche vom 13. Oktober 1834 in der J. B. Metzler'ſchen Buchhandlun Stuttgart oͤffentlich verſteigert werden.",
        "labels": [
            {
                "text": "Berlin",
                "start": 83,
                "end": 89,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "A. Asher",
                "start": 94,
                "end": 102,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Eichler",
                "start": 104,
                "end": 111,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "J. A. Liſt",
                "start": 116,
                "end": 126,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "13. Oktober 1834",
                "start": 203,
                "end": 219,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Stuttgart",
                "start": 259,
                "end": 268,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Bei Joh. Ambr. Barth in Leipzig ist erschi und an die resp. Subscribenten versandt worden: Valentini, Fr., gran Dizionario grammatico tico italiano-tedesco, tedesco-italiano, comp sui migliori e pià recenti vocabolarii delle lingue, ed arricchito di circa 40,000 voci, e mini proprii delle szienze ed arti, e di 60, nuovi articoli.",
        "labels": [
            {
                "text": "Joh. Ambr. Barth",
                "start": 4,
                "end": 20,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Leipzig",
                "start": 24,
                "end": 31,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "C. F. Plahn in Berlin, Jägerstraſse No. 37, nim fortwährend Bestellungen an auf dies schöne Werk Allgemeine Preußiſche Staats⸗Zeitung.",
        "labels": [
            {
                "text": "C. F. Plahn",
                "start": 0,
                "end": 11,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Berlin",
                "start": 15,
                "end": 21,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Jägerstraſse No. 37",
                "start": 23,
                "end": 42,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Allgemeine Preußiſche Staats⸗Zeitung",
                "start": 97,
                "end": 133,
                "label": "PROD"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Berlin, Freitag den 29ſten Auguſt 1834.",
        "labels": [
            {
                "text": "Berlin",
                "start": 0,
                "end": 6,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "29ſten Auguſt 1834",
                "start": 20,
                "end": 38,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Se. Majeſtaͤt der Koͤnig haben dem Dirigenten des Haupt⸗Steuer⸗Amtes zu Prenzlow, Steuer⸗Rath Evler, den Rothen dler⸗Orden dritter Klaſſe mit der Schleife zu verleihen geruht.",
        "labels": [
            {
                "text": "Prenzlow",
                "start": 72,
                "end": 80,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Steuer⸗Rath Evler",
                "start": 82,
                "end": 99,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Se. Majeſtaͤt der Koͤnig haben dem Steuer⸗Aufſeher Quandt zu Stargard in Pommern das Allgemeine Ehrenzeien zu verleihen geruht.",
        "labels": [
            {
                "text": "Steuer⸗Aufſeher Quandt",
                "start": 35,
                "end": 57,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Stargard",
                "start": 61,
                "end": 69,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Pommern",
                "start": 73,
                "end": 80,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Se. Majeſtaͤt der Koͤnig haben dem Unteroffizier Napp um 25ſten Infanterie⸗Regiment die Rettungs⸗Medaille mit dem Bande zu verleihen geruht.",
        "labels": [
            {
                "text": "Unteroffizier Napp",
                "start": 35,
                "end": 53,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Se. Majeſtaͤt der Koͤnig haben den bisherigen Ober⸗Landeserichts⸗Aſſeſſor Sibeth in Frankfurt zum Ober⸗Landesgerichts⸗Rath zu ernennen und die fuͤr denſelben ausgefertigte Beſtallung llerhoͤchſt zu vollziehen geruht. ",
        "labels": [
            {
                "text": "Ober⸗Landeserichts⸗Aſſeſſor Sibeth",
                "start": 46,
                "end": 80,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Frankfurt",
                "start": 84,
                "end": 93,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Die Mainzer Unterſuchungs⸗Kommißion beſchäftigt ſich gegenwärtig mit der definitiven Regulirung der verſchiedenen Angelegenheiten, die ihr bisher übertragen waren, und mit der Rückſendung der ihr übermachten Akten von den verſchiedenen betheiligten Regierungen.",
        "labels": [
            {
                "text": "Mainzer Unterſuchungs⸗Kommißion",
                "start": 4,
                "end": 35,
                "label": "ORG"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Durch einen Kourier und zwei Eſtafetten von Wieu, haben ſich die Oeſterreichſchen Papiere wieder gehoben.",
        "labels": [
            {
                "text": "Wieu",
                "start": 44,
                "end": 48,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Geſtern beſuchte der Kurfürſt mit dem Kurprinzen das hieſige Wilhelms⸗Inſtitut, welches eine Pflege⸗Anſtalt für Kranke, Irre, Wöchnerinnen, Unheilbare und Alterſchwache, zugleich aber auch mit einem Schul⸗, Erziehungsund Zwangarbeit⸗Inſtitute verbunden iſt.",
        "labels": [
            {
                "text": "Wilhelms⸗Inſtitut",
                "start": 61,
                "end": 78,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Schul⸗, Erziehungsund Zwangarbeit⸗Inſtitute",
                "start": 199,
                "end": 242,
                "label": "ORG"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Am 30. Sept. erfolgte die Ankunft Sr. hochfürſtlichen Durchl. des Prinzen Friedrich, Sohnes Sr. Hoheit des Kurprinzen, welcher nach fünfjährigem Aufenthalte auf der Univerſität Leipzig und vollendeten Studien, von dort zurückkam.",
        "labels": [
            {
                "text": "30. Sept",
                "start": 3,
                "end": 11,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Sr. hochfürſtlichen Durchl. des Prinzen Friedrich, Sohnes Sr. Hoheit des Kurprinzen",
                "start": 34,
                "end": 117,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Univerſität Leipzig",
                "start": 165,
                "end": 184,
                "label": "ORG"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Demjenigen, der den Mörder des Obergerichts⸗Advokaten Rathgen ſo nachzuweiſen im Stande iſt, daß er zur gefänglichen Haft gezogen werden kann, ſind von Seiten der Obrigkeit 1000 Thaler Belohnung verſprochen worden.",
        "labels": [
            {
                "text": "Obergerichts⸗Advokaten Rathgen",
                "start": 31,
                "end": 61,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Wie Naumburg ſein Kinderfeſt wegen Prokopius Abzug, ſo wird Löwenberg künftig ſein Jungfrauenfeſt haben wegen Puthauds Gefangennehmung.",
        "labels": [
            {
                "text": "Naumburg",
                "start": 4,
                "end": 12,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Löwenberg",
                "start": 60,
                "end": 69,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Puthauds",
                "start": 110,
                "end": 118,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Puthaud nämlich war zur Schlacht an der Katzbach dem Blücherſchen Heere in die Flanke entſendet, kam zur Schlacht zu ſpät, mußte zurück, verſuchte bei Hirſchberg umſonſt ſich über den Bober zu retten, und war gezwungen, auf den Höhen von Plagwitz und dem Lettenberge, hart am ſteilen Ufer, Löwenberg gegenüber, am 30. Auguſt 1813 Wehr und Waffen zu ſtrecken.",
        "labels": [
            {
                "text": "Puthaud",
                "start": 0,
                "end": 7,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Schlacht an der Katzbach",
                "start": 24,
                "end": 48,
                "label": "EVENT"
            },
            {
                "text": "Katzbach",
                "start": 40,
                "end": 48,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Blücherſchen Heere",
                "start": 53,
                "end": 71,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Blücherſchen",
                "start": 53,
                "end": 65,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Hirſchberg",
                "start": 151,
                "end": 161,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Bober",
                "start": 184,
                "end": 189,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Plagwitz",
                "start": 238,
                "end": 246,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Lettenberge",
                "start": 255,
                "end": 266,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Löwenberg",
                "start": 290,
                "end": 299,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "30. Auguſt 1813",
                "start": 314,
                "end": 329,
                "label": "TIME"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Unter dem Gelaute aller Glocken geht der geordnete Zug zum Goldberger Thore hinaus, nach dem ſogenannten Buchholze, oberhalb der Ziegelei.",
        "labels": [
            {
                "text": "Goldberger Thore",
                "start": 59,
                "end": 75,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Buchholze",
                "start": 105,
                "end": 114,
                "label": "ORG"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Das Buchholz liegt auf einer bedeutenden Anhöhe, dem Lettenberge gerade gegenüber, am Fluße, und iſt mit ſeinen freien Plätzen und anmuthigen Gängen ein Lieblingsort der Löwenberger.",
        "labels": [
            {
                "text": "Buchholz",
                "start": 4,
                "end": 12,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Lettenberge",
                "start": 53,
                "end": 64,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Auf einem der freien Plätze iſt Blüchers Bruſtbild aus Gußeiſen aufgeſtellt, ernſt nach dem entſcheidenden Lettenberge ſchauend.",
        "labels": [
            {
                "text": "Blüchers",
                "start": 32,
                "end": 40,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Lettenberge",
                "start": 107,
                "end": 118,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Gleichzeitig findet ſich jenſeit des Bobers die Plagwitzer Gemeinde mit ihrer Jugend, feſtlich geſchmückt, auf dem Lettenberge ein.",
        "labels": [
            {
                "text": "Bobers",
                "start": 37,
                "end": 43,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Lettenberge",
                "start": 115,
                "end": 126,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Jetzt giebt ein Stückſchuß das Zeichen zum Anfange des Feſtes; er erinnert zum letztenmale an die Schrecken des fliehenden Krieges, und iſt er verklungen, ſo erhebt ſich einſtimmig der fromme Friedens⸗Geſang „Nun danket Alle Gott“ ꝛc.",
        "labels": [
            {
                "text": "Gott",
                "start": 225,
                "end": 229,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Es folgt ein „Lebehoch“ dem Könige und eins dem Vater Blücher.",
        "labels": [
            {
                "text": "Vater Blücher",
                "start": 48,
                "end": 61,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Der Abend findet die Theilnehmer bei Tanz und fröhlichem Mahle im (jetzt) Schmiegolskyſchen Gartenſale.",
        "labels": [
            {
                "text": "Schmiegolskyſchen Gartenſale",
                "start": 74,
                "end": 102,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Am 20. Sept. traf der Großherzog von Baden, von der nach dem Main⸗ und Tauberkreiſe gemachten Reiſe, wieder in Karlsruhe ein.",
        "labels": [
            {
                "text": "20. Sept",
                "start": 3,
                "end": 11,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Großherzog von Baden",
                "start": 22,
                "end": 42,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Main⸗ und Tauberkreiſe",
                "start": 61,
                "end": 83,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Karlsruhe",
                "start": 111,
                "end": 120,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Am 25. Sept. kam die Königin von Baiern mit der Markgräfin von Baden, der Prinzeßin Amalie und den Königl.",
        "labels": [
            {
                "text": "25. Sept",
                "start": 3,
                "end": 11,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Königin von Baiern",
                "start": 21,
                "end": 39,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Markgräfin von Baden",
                "start": 48,
                "end": 68,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Prinzeßin Amalie",
                "start": 74,
                "end": 90,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Prinzißinen von Tegernſee in Nymphenburg wieder an.",
        "labels": [
            {
                "text": "Nymphenburg",
                "start": 29,
                "end": 40,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Am 28. Sept. ging die Fürſtin von Solms⸗Lych von Kaßel nach Frankfurt, die Prinzen Karl, Louis, und Ferdinand zu Solms⸗Lych aber nach Gotha.",
        "labels": [
            {
                "text": "28. Sept",
                "start": 3,
                "end": 11,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Fürſtin von Solms⸗Lych",
                "start": 22,
                "end": 44,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Kaßel",
                "start": 49,
                "end": 54,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Frankfurt",
                "start": 60,
                "end": 69,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Prinzen Karl, Louis, und Ferdinand zu Solms⸗Lych",
                "start": 75,
                "end": 123,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Karl",
                "start": 83,
                "end": 87,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Louis",
                "start": 89,
                "end": 94,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Ferdinand",
                "start": 100,
                "end": 109,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Gotha",
                "start": 134,
                "end": 139,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Am 2. Oktober reiſte der Prinz Maximilian von Sachſen mit ſeinen beiden Prinzeßinen Töchtern, Amalie und Maria, von Dresden nach Florenz ab.",
        "labels": [
            {
                "text": "2. Oktober",
                "start": 3,
                "end": 13,
                "label": "TIME"
            },
            {
                "text": "Prinz Maximilian von Sachſen",
                "start": 25,
                "end": 53,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Prinzeßinen Töchtern, Amalie und Maria",
                "start": 72,
                "end": 110,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Amalie",
                "start": 94,
                "end": 100,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Maria",
                "start": 105,
                "end": 110,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Dresden",
                "start": 116,
                "end": 123,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Florenz",
                "start": 129,
                "end": 136,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Bisher wußte man nur von beträchtlichen Zukkerzufuhren aus dem Engliſchen Oſt⸗Indien.",
        "labels": [
            {
                "text": "Engliſchen Oſt⸗Indien",
                "start": 63,
                "end": 84,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "In Folge der Künſte des Engliſchen Maſchinenweſens kann der auf Marſchgrund produzirte Zucker in Oſtindien, ungeachtet der höheren Fracht, ſehr wohl auf Europäiſchem Markte gegen den Amerikaniſchen aus Weſtindien, Louiſiana und Braſilien Preis halten.",
        "labels": [
            {
                "text": "Oſtindien",
                "start": 97,
                "end": 106,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Weſtindien",
                "start": 202,
                "end": 212,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Louiſiana",
                "start": 214,
                "end": 223,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Braſilien",
                "start": 228,
                "end": 237,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Jetzt durch den großen Schleichhandel der Pflanzer der Franzöſiſchen Inſel Bourbon mit Manilla, der ſeit der Zurückgabe dieſer Inſel an Frankreich ſehr zugenommen hat, führen die Franzöſiſchen Smuggler aus Manilla ganz beſonders ſehr viel Zucker in ihre Kolonie und von da nach Frankreich.",
        "labels": [
            {
                "text": "Franzöſiſchen Inſel Bourbon",
                "start": 55,
                "end": 82,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Manilla",
                "start": 87,
                "end": 94,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Frankreich",
                "start": 136,
                "end": 146,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Manilla",
                "start": 206,
                "end": 213,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Frankreich",
                "start": 278,
                "end": 288,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Selbſt die zahlreichen Ingebornen auf den Philippinen, finden ihrem Intereße gemäß, viel Zucker zu produziren.",
        "labels": [
            {
                "text": "Philippinen",
                "start": 42,
                "end": 53,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Freilich darf aus der Kolonie Bourbon nicht mehr Kolonialzucker nach Frankreich mit Kolonialabgabe ausgeführt werden, als ſie wirklich produzirt; aber die milden Kolonialgeſetze veranſchlagen etwas hoch die Ernte der Inſel.",
        "labels": [
            {
                "text": "Kolonie Bourbon",
                "start": 22,
                "end": 37,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Frankreich",
                "start": 69,
                "end": 79,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Daher geht wol in der That, aber nicht nach den Regiſtern, viel roher Manillazucker nach Frankreich.",
        "labels": [
            {
                "text": "Frankreich",
                "start": 89,
                "end": 99,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Was die Inſel Bourbon dagegen nach Manilla beſonders ausführt, iſt leichtes Tuch und Seidenwaare aus Frankreich.",
        "labels": [
            {
                "text": "Inſel Bourbon",
                "start": 8,
                "end": 21,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Manilla",
                "start": 35,
                "end": 42,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Frankreich",
                "start": 101,
                "end": 111,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Seit der Spaniſchen Inſurrektion wider Joſeph Bonaparte wurde der ausländiſche verbotene Handel auf den Philippinen äußerſt lebhaft; und der Wohlſtand dieſer mächtigen Kolonie iſt ſo gewachſen, daß ſie jetzt faſt alle Produkte des Aſiatiſchen Archipelagus in großen Maßen, jedoch im Wege des Schleichhandels, den die Regierung duldet, ausführt.",
        "labels": [
            {
                "text": "Joſeph Bonaparte",
                "start": 39,
                "end": 55,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Philippinen",
                "start": 104,
                "end": 115,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Aſiatiſchen Archipelagus",
                "start": 231,
                "end": 255,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Den beſten Handel dahin hat indeß Batavia, deßen Handel ſeit der hergeſtellten Niederländiſchen Regierung ſo ſehr der Britten Handelsneid zu Kalkutta erregt.",
        "labels": [
            {
                "text": "Batavia",
                "start": 34,
                "end": 41,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Niederländiſchen Regierung",
                "start": 79,
                "end": 105,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Kalkutta",
                "start": 141,
                "end": 149,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Ohne mich auf den Inhalt der Schrift: „Die Verwaltung des Staats⸗Kanzlers Fürſten von Hardenberg“ welche in den hieſigen Zeitungen angekündigt iſt, einzulaßen, finde ich mich bewogen, zu erklären, daß ich nicht den entfernteſten Antheil daran habe, den Verfaßer nicht kenne, und daß ſie ohne mein Vorwißen geſchrieben und erſchienen iſt.",
        "labels": [
            {
                "text": "Staats⸗Kanzlers Fürſten von Hardenberg",
                "start": 58,
                "end": 96,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Angekommen: Se. Koͤnigl. Hoheit der Herzog von Cumberland, von Deßau.",
        "labels": [
            {
                "text": "Se. Koͤnigl. Hoheit der Herzog von Cumberland",
                "start": 12,
                "end": 57,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Deßau",
                "start": 63,
                "end": 68,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "— Se. Durchlaucht der Fuͤrſt Nariſchkin, Ruß. Kaiſerl. Ober⸗Kammerherr und Kanzler aller Rußiſchen Orden, von Leipzig.",
        "labels": [
            {
                "text": "Se. Durchlaucht der Fuͤrſt Nariſchkin, Ruß. Kaiſerl. Ober⸗Kammerherr und Kanzler aller Rußiſchen Orden",
                "start": 2,
                "end": 104,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Leipzig",
                "start": 110,
                "end": 117,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "— Se. Exc. der General⸗Lieutenant, diesſeitiger außerordentlicher Geſandter und bevollmaͤchtigter Miniſter am Rußiſch Kaiſerlichen Hofe Freiherr von Schoͤler, von Dresden.",
        "labels": [
            {
                "text": "Se. Exc. der General⸗Lieutenant, diesſeitiger außerordentlicher Geſandter und bevollmaͤchtigter Miniſter am Rußiſch Kaiſerlichen Hofe Freiherr von Schoͤler",
                "start": 2,
                "end": 157,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Dresden",
                "start": 163,
                "end": 170,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "— Der Staats⸗Sekretair und Chef⸗Praͤſident der Haupt⸗Bank Frieſe, von Poſen.",
        "labels": [
            {
                "text": "Staats⸗Sekretair und Chef⸗Praͤſident der Haupt⸗Bank Frieſe",
                "start": 6,
                "end": 64,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Haupt⸗Bank",
                "start": 47,
                "end": 57,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Poſen",
                "start": 70,
                "end": 75,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "— Der Kaiſerlich Oeſterreichſche Kabinets⸗Kourier Vardioro, von Wien.",
        "labels": [
            {
                "text": "Kaiſerlich Oeſterreichſche Kabinets⸗Kourier Vardioro",
                "start": 6,
                "end": 58,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Wien",
                "start": 64,
                "end": 68,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Abgereiſt: Der Großherzoglich Mecklenburg⸗Schwerinſche General⸗Major von Bothe, nach Schwerin.",
        "labels": [
            {
                "text": "Großherzoglich Mecklenburg⸗Schwerinſche General⸗Major von Bothe",
                "start": 15,
                "end": 78,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Schwerin",
                "start": 85,
                "end": 93,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Am 11. marſchirte das 4te Ulanen⸗Regiment (Pommerſche) hier durch, welches die fruͤhere Garniſon Muͤhlberg und Gegend verlaͤßt, um nach Pommern zu gehen, und dort die neuen Garniſon⸗Oerter zu beziehen.",
        "labels": [
            {
                "text": "4te Ulanen⸗Regiment (Pommerſche)",
                "start": 22,
                "end": 54,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Garniſon Muͤhlberg",
                "start": 88,
                "end": 106,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Pommern",
                "start": 136,
                "end": 143,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Garniſon⸗Oerter",
                "start": 173,
                "end": 188,
                "label": "LOC"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Der König hat, um die Geburt eines jungen Franzöſiſchen Prinzen und eines präſumtiven Thron⸗Erben, als eine für Frankreich ſo wichtige Begebenheit, auf eine würdige Weiſe zu feiern, mehre Gnadenbezeugungen zur Belohnung für dem Staate geleiſtete Dienſte verliehen und namentlich zu Kommandeurs des Ordens des Heiligen Geiſtes den Kardinal de la Luzerne, den Kardinal de Bausset, den Erzbiſchof von Bordeaux und den Abbe Montesquiou ernannt; und 30 andere in hohem Range ſtehende Perſonen zu Rittern und Kommandeurs der Franzöſiſchen Orden.",
        "labels": [
            {
                "text": "Frankreich",
                "start": 112,
                "end": 122,
                "label": "LOC"
            },
            {
                "text": "Kommandeurs des Ordens des Heiligen Geiſtes den Kardinal de la Luzerne, den Kardinal de Bausset, den Erzbiſchof von Bordeaux und den Abbe Montesquiou",
                "start": 282,
                "end": 431,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Ordens des Heiligen Geiſtes",
                "start": 298,
                "end": 325,
                "label": "ORG"
            },
            {
                "text": "Kardinal de la Luzerne",
                "start": 330,
                "end": 352,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Kardinal de Bausset",
                "start": 358,
                "end": 377,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Erzbiſchof von Bordeaux",
                "start": 383,
                "end": 406,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Abbe Montesquiou",
                "start": 415,
                "end": 431,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Franzöſiſchen Orden",
                "start": 519,
                "end": 538,
                "label": "ORG"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Unter dieſen befinden ſich der Prinz Talleyrand, die Marſchälle Moncey, Viktor, Macdonald, Oudinot, Marmont und Suchet, ingleichen die Herzöge Decazes und Dalberg, der Marquis Desolles, die Miniſter Latour⸗Maubourg, de Serre, Pasquier und Lainé.",
        "labels": [
            {
                "text": "Prinz Talleyrand",
                "start": 31,
                "end": 47,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Marſchälle Moncey, Viktor, Macdonald, Oudinot, Marmont und Suchet",
                "start": 53,
                "end": 118,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Moncey",
                "start": 64,
                "end": 70,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Viktor",
                "start": 72,
                "end": 78,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Macdonald",
                "start": 80,
                "end": 89,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Oudinot",
                "start": 91,
                "end": 98,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Marmont",
                "start": 100,
                "end": 107,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Suchet",
                "start": 112,
                "end": 118,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Herzöge Decazes und Dalberg",
                "start": 135,
                "end": 162,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Decazes",
                "start": 143,
                "end": 150,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Dalberg",
                "start": 155,
                "end": 162,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Marquis Desolles",
                "start": 168,
                "end": 184,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Miniſter Latour⸗Maubourg, de Serre, Pasquier und Lainé",
                "start": 190,
                "end": 244,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Latour⸗Maubourg",
                "start": 199,
                "end": 214,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "de Serre",
                "start": 216,
                "end": 224,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Pasquier",
                "start": 226,
                "end": 234,
                "label": "PER"
            },
            {
                "text": "Lainé",
                "start": 239,
                "end": 244,
                "label": "PER"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Der Moniteur, wie alle Pariſer Zeitungen, ſind angefüllt von Ergießungen der Freude über die Geburt des jungen Prinzen an allen öffentlichen Orten, und insbeſondere auch in den Theatern.",
        "labels": [
            {
                "text": "Der Moniteur",
                "start": 0,
                "end": 12,
                "label": "PROD"
            }
        ]
    },
    {
        "text": "Wir heben davon nur Folgendes aus: „Die Herzogin von Berry hatte bei ſich beſchloßen, im Fall ſie von einem Prinzen entbunden werden ſollte, ihn ſelbſt dem Volke und den Soldaten zu zeigen.",
        "labels": [
            {
                "text": "Herzogin von Berry",
                "start": 40,
                "end": 58,
                "label": "PER"
            }
        ]
